\section{Eigener Ansatz PRICoNN}\label{cnn}
    Das System, welches für diese Arbeit entwickelt wurde, trägt den Namen \textit{Passable Road Identification with a Fully Convolutional Neural Network} und wird im weiteren Verlauf der Arbeit als PRICoNN bezeichnet.
    
    \subsection{Hardware Umgebung}
    Neben der Erstellung eines Neuronalen Netzwerkes ist einer der wichtigsten Punkte, das Training und die Evaluierung. Dieser Prozess benötigt eine enorme Menge an Rechenleistung bzw. für die \textit{Semantic Segmentation} eine starke GPU einer leistungsstarken Grafikkarte. Das BAAINBw hat für diesen Zweck zwei Rechner zur Verfügung gestellt, die aufgrund ihrer leistungsstarken Grafikkarten die Namen "Beast1" und "Beast2" tragen.
    
    \begin{table}[h]
    	\caption{Hardware Umgebung Beast 1 \& 2}
    	\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
    		Hardware & Produkt & Konfiguration \\\hline \hline
    		Memory & DIMM Sync 2133 MHz & 8 x 8 GiB \\\hline
    		CPU & Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2640 v3 @ 2.60 GHz & 8 Kerne \\\hline
    		Festplatte & Western Digital(R)WD2000FYYZ-0 & 1863 GiB \\\hline
    		Grafikkarte & NVIDIA(R) GM200GL Quadro M6000 & 11.92 GiB \\\hline
    		
    	\end{tabular}
    	\label{tab:hwumgebung}
    \end{table}
    
    \subsection{Software Umgebung}
    Zur	Implementierung	der	genannten Problemstellung wird	die Skriptsprache \textit{Python} in der aktuellen Version 3.6 unter \textit{Ubuntu 16.04} verwendet. \textit{Python} wird in der virtuellen Umgebung \textit{Anaconda} in der aktuellen Version 5.1 installiert. \textit{Anaconda} ist eine \textit{freemium Open Source} Distribution für die Programmiersprachen \textit{Python} und \textit{R}, die unter anderem die Entwicklungsumgebung \textit{Spyder}, den Kommandozeileninterpreter \textit{IPython}, und ein webbasiertes Frontend für \textit{Jupyter} enthält. Der Fokus liegt vor allem auf der Verarbeitung von großen Datenmengen, Vorhersageanalyse und wissenschaftlichem Rechnen. Das Ziel der Distribution ist die Vereinfachung von Paketmanagement und Softwareverteilung. Paketversionen werden von der Paketverwaltung \textit{conda} verwaltet \cite{Anaconda, AnacondaWiki}. Zusätzlich werden weitere Pakete zur Implementierung und Normierung der Daten verwendet. Die wichtigsten Pakete werden in der Tabelle \ref{tab:swumgebung} angezeigt. Die gesamten \textit{Requirements} werden zudem im Anhang aufgelistet. 
    
    \begin{table}[h]
    	\centering		
    	\caption{Software Umgebung Python}
    	\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
    		LfdNr. & Paket & Version \\\hline \hline
    		1 & tensorflow & 1.7.0 \\\hline
    		2 & keras & 2.2.0 \\\hline
    		3 & numpy & 1.14.2 \\\hline
    		4 & scikit-image & 0.13.1 \\\hline
    		5 & scikit-learn & 0.19.1 \\\hline
    		6 & opencv & 3.3.1 \\\hline
    	\end{tabular}
    	\label{tab:swumgebung}
    \end{table}
    	
    \subsection{KNN Architekturen}
    Zur Erfüllung der Aufgabe dieser Arbeit werden unten aufgeführte Architekturen betrachtet, die zur Entwicklung des \textit{Fully Convolutional Neural Network} beigetragen haben und als Grundlagen dienen. Grundlegend sind alle aufgeführten Architekturen in zwei Teile unterteilt. Zum einen den \textit{Encoder}, der die Eingabedaten empfängt und filtert und zum anderen den \textit{Decoder}, der die gefilterten Daten wieder auf ein klassifiziertes Ausgangsbild zurück führt.
    
    \subsubsection{FCN8}
    Die Architektur des FCN8 hat auf Seiten des \textit{Encoders} zwei Typen von Schichten, diese sind die Schichten zum Falten (\textit{Convolutional Block}) und die Schichten zum Skalieren (\textit{Pooling}) eines Bildes [Abb \ref{fig:Abbildung FCN8}]. Die detaillierte Funktionsweise dieser Schichten wird im weiteren Verlauf des Kapitels in \textbf{Abschnitt 4.5 Entwurf PRICoNN} näher erläutert. Das Netzwerk besteht aus 15 Faltungen und 5 Skalierungen. Dabei werden Zwischenergebnisse in Form einer $1\times1$ Matrix nach der dritten und vierten Skalierungsschicht gespeichert um die Genauigkeit festzuhalten. Der \textit{Decoder} besteht nun aus weiteren Schichten, die die Faltungen zurückführen (Upsampling) und ihre Zwischenergebnisse nach dem ersten und zweiten Anwenden mit den vorher vom \textit{Encoder} gewonnen Zwischenergebnissen zusammenführt (SUM) [Abb \ref{fig:Abbildung FCN8}]. Als Ergebnis erhält man dann die vom Netz erstellte Segmentierung \cite{m.zaradzki2018Jun}.
    Die Zusammenfassung von Ergebnissen hat den Vorteil, dass man gröbere Strukturen eines Zwischenergebnisses nicht während der Faltung oder Skalierung verliert und diese das Ergebnis beeinflussen.
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[width=0.9\textwidth,angle=0]{abb/fcn8}
    	\caption[Abbildung FCN8]{Aufbau der FCN8 Architektur \cite{m.zaradzki2018Jun}}
    	\label{fig:Abbildung FCN8}
    \end{figure}
    \newpage
    \subsubsection{FCN AlexNet}
    Das FCN AlexNet ist das Ergebnis des \textit{FCN for Semantic Segmentation} \cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246}, wie in \textbf{Kapitel \ref{rewo} Stand der Technik} beschrieben und ähnelt stark dem FCN8 Netz mit dem Unterschied, dass keine Zwischenergebnisse gespeichert und zusammengeführt werden [Abb \ref{fig:FCN for Semantic Segmentation2}]. Deshalb werden hier nur die feineren Ergebnisse betrachtet, also nur die Ergebnisse die in der letzten Schicht berechnet wurden. Der \textit{Decoder} besteht aus einer Skalierungsschicht, die das segmentierte Ergebnis liefert \cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246}.
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[width=0.65\textwidth,angle=0]{abb/FCN}
    	\caption[Convolutionalization for Semantic Segmentation]{Convolutionalization for Semantic Segmentation\cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246}}
    	\label{fig:FCN for Semantic Segmentation2}
    \end{figure} 
    
    \subsubsection{U-Net}
    Die U-Net Architektur [Abb \ref{fig:U-Net: Biomedical Image Segmentation}] verwendet auch wie beim FCN8 Netz Zwischenergebnisse und führt diese beim Expandieren der gewonnenen Klassifikation zusammen. Jedoch werden im \textit{Decoder} neben den Skalierungsschichten auch Faltungsschichten verwendet, die die Faltungen zurückführen. Bei der U-Net Architektur handelt es sich um eine eins-zu-eins Rückführung. Also jede Faltung oder Skalierung hat ein entsprechendes Gegenstück.\noindent
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[width=0.9\textwidth,angle=0]{abb/u-net-architecture}
    	\caption[U-Net: Biomedical Image Segmentation]{U-Net: Biomedical Image Segmentation\cite{DBLP:journals/corr/RonnebergerFB15}\hyperref[fig:unet_anh]{\faSearchPlus}}
    	\label{fig:U-Net: Biomedical Image Segmentation}
    \end{figure}
    
    \noindent
    Das bedeutet, dass das U-Net eine Kombination aus einem Deconv-Net, wie in \textbf{Kapitel 2.1.3 Deconv-Net} beschrieben, und dem FCN8 Netz ist. Entwickelt wurde das U-Net von der Universität Freiburg zur Segmentierung von Biomedizinischen Bildern.\cite{DBLP:journals/corr/RonnebergerFB15}
    \newpage
    	
	\subsection{Verwendete Architektur}
	Das FCN8 \cite{m.zaradzki2018Jun} sowie das U-Net \cite{DBLP:journals/corr/RonnebergerFB15} liefern sehr gute Ergebnisse bei der Segmentierung. Der große Nachteil bei diesen Netzen ist jedoch der enorme Aufwand im Sinne der Auslastung der Hardware. Durch die vielen Schichten und Berechnungen der Zwischenergebnisse wird eine größere Menge an Arbeitsspeicher benötigt. Die Berechnung zur Auslastung wird in \textbf{Kapitel 4.5.7 Grenzen von PRICoNN} näher erläutert. Durch die für diese Arbeit zur Verfügung gestellte Hardware und der Größe des Datensatzes, war es nicht möglich die Aufgabe mit den genannten Architekturen in angemessener Zeit zu lösen. Das FCN AlexNet \cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246} hingegen benötigt durch die geringe Anzahl an Schichten und ohne die Fusionierung von Zwischenergebnissen weniger Hardwareressourcen, jedoch leidet durch die abrupte Erweiterung von \textit{Encoder} zu \textit{Decoder} die Qualität und Detailtiefe. Dementsprechend wurde für diese Arbeit eine Kombination aus den grundlegenden Architekturen gewählt, damit die jeweiligen Nachteile vermieden und die Vorteile der drei Architekturen genutzt werden können. Diese Kombination beschreibt die Architektur des Systems PRICoNN.	
	\noindent
	\begin{figure}[hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth,angle=0]{abb/priconn}
		\caption[PRICoNN Architektur]{PRICoNN Architektur \hyperref[fig:Architektur_anh]{\faSearchPlus}}
		\label{fig:PRICoNN Architektur}
	\end{figure}
	
	\noindent
    Dazu wurde der \textit{Encoder} des FCN AlexNet verwendet und anschließend ähnlich der Struktur des \textit{Deconv-Net} die invertierten Faltungs- und Skalierungsschichten gegenüber gestellt. Die Wahl zur Nutzung des \textit{Encoders} des FCN AlexNet wird durch die Versuchsreihen aus Tabelle \ref{tab:netversuch} belegt, die das FCNAlexNet als ein vielversprechendes Ergebnis als Grundlage für die PRICoNN Architektur zeigt. Getestet werden \textit{keras} Implementierungen des MLND-Capstone Projektes (CNN), des FCN8 (FCN), sowie die des FCN AlexNet (FCNAlex).
    
    \begin{table}[h]
    	\centering		
    	\caption{Vergleich von Netzwerkarchitekturen}
    	\begin{tabular}{|l|c|c|r|} \hline
    		Netzwerke & CNN & FCN & FCNAlex \\\hline \hline
    		Val Loss & 4.2\% & 4.6\% & \textbf{3.99\%} \\\hline
    		Val Accuracy & 94\% & 93\% & \textbf{ 95\%} \\\hline
    		Conv Layer & 8 & 14 & 7 \\\hline
    		Batch Size & 128 & 8 & 128 \\\hline
    		Epoches & 100 & 40 & 10 \\\hline
    	\end{tabular}
    	\label{tab:netversuch}
    \end{table}
    \noindent
    Damit die Auslastung der Hardware bei der Nutzung des U-Net Prinzips nicht zu groß wird, werden die Schichten (oder auch \textit{Layer} genannt) des \textit{Decoders} nicht eins-zu-eins zu den \textit{Layern} des \textit{Encoders} erstellt, sondern nur einzelne \textit{Layer} pro Dimensionsgruppe hinzugefügt. Somit kann die Hardwareauslastung gering gehalten und eine hohe Qualität und Detailtiefe gewährleistet werden. 
    
    \subsection{Entwurf PRICoNN}
    Die Verwendete Architektur PRICoNN beinhaltet fünf verschiedene Arten von \textit{Layern}. Diese werden in diesem Kapitel näher erläutert.
    
	    \subsubsection{Normalization Layer}
	    Die \textit{Normalization Layer} dienen der Generalisierung des Netzes. Das bedeutet, dass durch die Reduzierung der Summen der jeweiligen Aktivierungen, man spricht hier von der Kovarianzverschiebung, die Neuronen unabhängiger von einander aktiviert werden können \cite{Doukkali2018Jun}. Damit werden die Neuronen verallgemeinert und beispielsweise das Lernen von vielen grauen Straßen auch auf wenige Feldwege übertragen. Durch das Verwenden des \textit{Normalization Layer} wird das Netz stabiler \cite{2015arXiv150203167I}.
	    
	    \subsubsection{Convolutional Layer}
	    Ein \textit{Convolutional Layer}, also die Faltungsschicht, ist der wesentliche Bestandteil und auch Namensgeber des \textit{Convolutional Neural Network}. Diese Schicht übernimmt die Aufgabe der Faltung bzw. Filterung der Eingabedateien. Dabei werden Strukturen im Bild erkannt und gefiltert. Je nach Tiefe des Netzes werden immer detailliertere bzw. abstraktere Strukturen erkannt. Das bedeutet, dass aus vermeintlichen Linien, Körper werden und aus diesen zum Beispiel ein Polizist auf einem Fahrrad wird. Diese Strukturen werden in der Literatur als \textit{Features} [Abb \ref{fig:Conv: Ergebnis nach Filterung}] bezeichnet.
	    \noindent
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=0.65\textwidth,angle=0]{abb/conv2}
	    	\caption[Conv: Ergebnis nach Filterung]{Beispiel Filterung nach Kanten \cite{Spark2018Jul}}
	    	\label{fig:Conv: Ergebnis nach Filterung}
	    \end{figure}
	    
	    \noindent
	    Zur Filterung wird der \textit{Kernel} und die \textit{Stride} verwendet. Dabei iteriert der \textit{Kernel} mit dem Abstand der \textit{Stride} von links nach rechts und von oben nach unten über das Bild. Der \textit{Kernel} ist eine $N\times{N}$ Matrix und berechnet einen skalaren Wert mittels der Matrixmultiplikation [Abb \ref{fig:Conv: Convolutional Layer}].\\ Durch unterschiedliche Werte innerhalb des \textit{Kernels} können somit unterschiedlichste Strukturen erkannt werden, welche jeweils einen neuen Kanal bzw. Dimension des Bildes erschaffen. Durch Anwendung eines \textit{Paddings} können die Eingangsmatrizen mit Nullen aufgefüllt werden, um die Größe des Original Bildes bei Bedarf beizubehalten \cite{Convd}.
	     \begin{figure}[htb]
	     	\centering
	     	\includegraphics[width=0.65\textwidth,angle=0]{abb/conv1}
	     	\caption[Conv: Convolutional Layer]{Convolutional Layer Matrix Multiplikation\cite{Spark2018Jul}}
	     	\label{fig:Conv: Convolutional Layer}
	     \end{figure}
	     
	     \noindent
	    \subsubsection{Pooling Layer}
	    Ziel des \textit{Pooling Layers}, das in den vorangegangen Kapiteln als Skalierungsschicht bezeichnet wurde, ist es, eine Eingabedatei zu verkleinern bzw. ihre Größe zu reduzieren und bessere Annahmen, also die Ermittlung einer übergeordneten Struktur, über die enthaltenen \textit{Features} zu ermöglichen. Das wird gemacht um eine abstrahierte Form der Darstellung zu erhalten und das sogenannte \textit{Over-Fitting} eines Netzes zu vermeiden. \textit{Over-Fitting} erfolgt, wenn das Neuronale Netz zu gut zum Trainingsset passt. Dann wird es schwierig das Netz für Daten zu generalisieren, die nicht im Trainingsset enthalten waren. Außerdem reduziert es die Berechnungskosten, indem es die Anzahl der zu erlernenden Parameter reduziert.\\
	    Bei diesem Projekt wird auf das Verfahren \textit{MaxPolling} zurück gegriffen, da bereits Scherer et al. mit ihrer Arbeit \textit{Evaluation of Pooling Operations in Convolutional Architectures} zeigten, dass \textit{MaxPooling} bessere Ergebnis bei der Erfassung von Invarianzen bei Bildern bietet als andere \cite{Scherer:2010:EPO:1886436.1886447}. Bei diesem Verfahren werden lediglich die größten Werte eines aufgespannten Bereiches in Form einer $N\times{N}$ Matrix in die Ausgabedatei übernommen [Abb \ref{fig:Conv: Max Pooling Layer}]. Dieser aufgespannte Bereich wird als Filter bezeichnet und iteriert auch hier mit einem vorgebenden Abstand.
	    
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=0.65\textwidth,angle=0]{abb/conv3}
	    	\caption[Conv: Pooling Layer]{Max Pooling Layer Berechnung\cite{MaxPool}}
	    	\label{fig:Conv: Max Pooling Layer}
	    \end{figure}
	    
	    \subsubsection{Deconvolutional Layer}
	    Die \textit{Deconvolutional Layer} oder auch \textit{Transposed Convolutional Layer} haben den Zweck die berechneten \textit{Features} nun wieder auf eine Matrix der Größe der Eingangsdatei zurück zu projizieren. Dies erfolgt ähnlich wie bei dem \textit{Convolutional Layer} mit Matrix Multiplikation. Diesmal wird die Eingabematrix mit Nullen entsprechend des \textit{Kernels} aufgefüllt [Abb \ref{fig:Conv: Deonvolutional Layer}] und anschließend mit dem \textit{Kernel} schrittweise multipliziert.
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=0.8\textwidth,angle=0]{abb/Deconv}
	    	\caption[Conv: Deconvolutional Layer]{Deconvolutional Layer Matrix Multiplikation}
	    	\label{fig:Conv: Deonvolutional Layer}
	    \end{figure}
	    
	    \noindent
	    Die Abbildung \ref{fig:deconvex} zeigt am Beispiel des MNIST-Datensatzes \cite{mnist}, wie die Rückprojektion der Zahl 7 nach einer Faltung bzw. Filterung ohne Skalierung aussehen kann.
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=1\textwidth,angle=0]{abb/deconv_ex}
	    	\caption[Conv: Deconvolutional Layer ex]{Anwendung eines Deconvolutional Layer \cite{mnistabb}}
	    	\label{fig:deconvex}
	    \end{figure}
	    \newpage
	    \subsubsection{Upsample Layer}
	    \textit{Upsample Layer} haben die gegenteilige Aufgabe des \textit{Pooling Layers}. Mit diesem \textit{Layer} wird die Eingabedatei entsprechend des \textit{Kernels} mit ihren Werten aufgefüllt. Somit wird die Bildgröße der Eingabedatei wieder auf ihre ursprüngliche Größe skaliert [Abb \ref{fig:Conv: Upsample Layer}].
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=0.65\textwidth,angle=0]{abb/conv4}
	    	\caption[Conv:  Upsample Layer]{Upsample Layer Berechnung}
	    	\label{fig:Conv: Upsample Layer}
	    \end{figure}
	    \newpage
	    \subsubsection{Aufbau PRICoNN}
	    Der Aufbau des Neuronalen Netzes PRICoNN nutzt, wie in \textbf{Kapitel 4.3 Verwendete Architektur} beschrieben, den \textit{Encoder} des \textit{FCN AlexNet} \cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246}, wie in Abbildung \ref{fig:Encoder} schematisch dargestellt. Dazu beginnt das Netz mit einem \textit{Normalization Layer}, welches das Netz von Anfang an stabiler macht. Dabei werden vermeintlich große Unterschiede bei der Initialisierung des Netzes neu skaliert, was das Lernen beschleunigt. Dieses \textit{Layer} dient auch gleichzeitig als \textit{Input Layer}, also die Aufnahme der Eingabebilder und erhält als Eingabe ein Array von RGB-Bildern mit einer Pixelgröße von $227\times227$. Diese Größe wurden aus den Forschungen von Long et al. \cite{Shelhamer:2017:FCN:3069214.3069246} übernommen und mit weiteren Größen verglichen [Tab \ref{tab:dimtest}]. Dabei zeigt sich, dass bei höheren Pixelgrößen, das Netz nur wenige Eingabedaten verwalten kann und bei anderen gewählten Größen, die resultierenden Vorhersagen zu gering wird. Die Wahl der Pixelgröße $227\times{227}$ ist, wie in \textbf{Kapitel 4.5.7 Grenzen von PRICoNN} beschrieben, für dieses Netz und in Anbetracht der Größe des verwendeten Datensatzes mit dem gegebenen Arbeitsspeichern und Prozessoren ideal für das Training ausgelastet.
	    \begin{table}[h]
	    	\centering		
	    	\caption{Vergleich Bildpixelgröße mit ihren Vorhersagen}
	    	\begin{tabular}{|l|c|c|r|} \hline
	    		Pixelgröße & Testdatensatz & Epochen/Batch & Vorhersage \\\hline \hline
	    		$640\times{320}$ & MVD(20.000) & 10/16 & 92\% \\\hline
	    		$384\times{192}$ & MVD(20.000) & 10/32 & 92\% \\\hline
	    		\textbf{$227\times{227}$} & MVD(20.000) & 10/128  & \textbf{94\%} \\\hline
	    		$192\times{192}$ & MVD(20.000) & 10/128 & 89\% \\\hline
	    		$160\times{80}$ & MVD(20.000) & 10/128 & 80\% \\\hline
	    	\end{tabular}
	    	\label{tab:dimtest}
	    \end{table}
	    Nach der Generalisierung folgt das erste \textit{Convolutional Layer}, das die Eingabedaten filtert, diese auf eine Größe von $55\times55$ Pixeln skaliert und zusätzlich 96 Dimensionen mit \textit{Features} erzeugt. Die Dimensionen sind Container für die jeweiligen \textit{Features}. Zum Beispiel hat ein R-G-B Bild die drei Dimensionen mit den jeweiligen Farbkanälen. Anschließend werden die Daten mittels des \textit{MaxPooling Layers} auf eine Pixelgröße von $27\times27$ skaliert um, wie in \textbf{Kapitel 4.9.3 Pooling Layer} beschrieben, eine höhere Abstraktionsebene zu erreichen. Damit das Netz auch weiterhin stabil bleibt wird wieder eine Normalisierung durchgeführt. Danach folgt ein weiteres \textit{Convolutional Layer} mit dem Unterschied, dass dieses mal keine Skalierung gemacht wird. Hierbei wird das \textit{same padding}-Verfahren angewendet, welches die Eingabedaten zuvor mit Nullen auffüllt um nach der Iteration des \textit{Kernels} die ursprüngliche Pixelgröße beizubehalten. Der Vorteil bei diesem Verfahren ist, dass die Eingabeinformationen weiterhin detailreich bleiben aber dennoch neue Features gefunden werden können. Nach dieser Anwendung haben die Eingabedaten 256 Dimensionen mit \textit{Features}. Erst nach Nutzung eines weiteren \textit{MaxPooling Layers} werden die Eingabedaten auf $13\times13$ Pixeln skaliert und wieder normalisiert.\\
	    Im weiteren Verlauf folgen drei \textit{Convolutional Layer} mit  \textit{same padding}-Verfahren, die die Eingabedaten erst auf 384 Dimensionen mit \textit{Features} und anschließend auf 256 Dimensionen mit \textit{Features} filtern. Dieser Block dient der Verfeinerung der \textit{Features} und damit einer höheren Semantik. Der letzte Block des \textit{Encoders} ist die Anwendung eines \textit{MaxPooling Layers} auf die Größe $6\times6$ Pixeln und zwei  \textit{Convolutional Layern} zur Erweiterung auf 4096 Dimensionen. Dieser letzte Block ist der Teil der Klassifizierung eines Bildes mit denen man die Wahrscheinlichkeit des Inhaltes der Eingabedaten erhält. Im originalen \textit{AlexNet}\cite{Krizhevsky:2012:ICD:2999134.2999257} würde hier nach Anwendung der \textit{Softmax} Aktivierungsfunktion die Angabe der Wahrscheinlichkeit der gewünschten Klassen ausgegeben werden. \\
	    Die beiden letzten \textit{Convolutional Layer} haben neben der hohen Anzahl an Dimensionen ein \textit{Dropout}[Abb \ref{fig:Conv: Dropout Layer}]. Durch die Nutzung der \textit{Dropout} Technik wird, wie auch durch die Normalisierung, eine Generalisierung des Netzes gewährleistet. 
	   \noindent 
	    	    
	    \begin{figure}[htb]
		    \centering
	    	\includegraphics[width=1\textwidth,angle=0]{abb/dropout}
	    	\caption[Conv:  Dropout Layer]{Anwendung der Dropout Technik \cite{hhu}}
	    	 \label{fig:Conv: Dropout Layer}
	    \end{figure}
	    	    
	    	    \noindent
	    Die Rate des \textit{Dropouts} bestimmt die zufällige Anzahl der Neuronen, die deaktiviert werden. Das bedeutet, dass ihr Beitrag zur Aktivierung der nachgeschalteten Neuronen temporär entfernt wird und keine Gewichtsaktualisierungen auf das Neuron beim \textit{Backpropagation} der Fehlerfunktion angewendet werden.
	    Die Neuronen werden nach jeder Epoche neu bestimmt. Diese \textit{Dropout} Eigenschaft wird verwendet um das \textit{Over-Fitting} zu vermeiden. \textit{Over-Fitting} kann so erklärt werden, dass vollständig verbundene Schichten die meisten Parameter einnehmen, so dass Neuronen während des Trainings eine Koabhängigkeit untereinander entwickeln, welche die individuelle Leistung jedes Neurons dämpft und zu einer Überanpassung der Trainingsdaten führt.
	    \noindent 
	    	    
	    \begin{figure}[htb]
		    \centering
	    	\includegraphics[width=1\textwidth,angle=0]{abb/encoder}
	    	\caption[Schematischer Ablauf Encoder]{Schematischer Ablauf Encoder \hyperref[fig:Encoder_anh]{\faSearchPlus}}
	    	\label{fig:Encoder}
	    \end{figure}
	    \noindent 
	    Der \textit{Decoder} [Abb \ref{fig:Decoder}] ist im Gegensatz zum U-Net\cite{DBLP:journals/corr/RonnebergerFB15} minimal gehalten um die Performance des Netzes und die Auslastung der Hardware zu gewährleisten. Jedoch wird versucht die gewonnen Informationen so detailreich wie möglich zu generieren.
	    Dazu beginnt der \textit{Decoder} mit einem \textit{Upsample Layer}, der die Eingabedaten auf die Pixelgröße $12\times{12}$ skaliert und anschließend mit einem \textit{Deconvolutional Layer} mit  \textit{same padding}-Verfahren auf 384 Dimensionen zurück projiziert[Abb \ref{fig:Conv: Deonvolutional Layer}]. Dieses Vorgehen wird nochmal für die Größe $24\times24$ Pixeln mit resultierenden 256 Dimensionen angewendet. Als nächster Schritt wird ein \textit{Upsample Layer} genutzt um die Pixelgröße der Eingabedateien auf $48\times48$ zu skalieren. Im Gegensatz zu den anderen \textit{Deconvolutional Layern} wird nun dieser \textit{Layer} ohne \textit{same padding}-Verfahren genutzt und somit die Eingabedaten neben der Projektion auf 96 Dimensionen auch eine Skalierung auf $199\times199$ Pixeln gemacht. Dies entspricht der Inverse des ersten \textit{Convolutional Layers}. Der finale \textit{Layer} ist wieder ein \textit{Deconvolutional Layer} ohne \textit{same padding}-Verfahren, das dem Zweck dient die verbleibenden Dimensionen auf die eine gesuchte Dimension mit den passenden \textit{Feature} zu projizieren und die Pixelgröße der Ausgabedatei auf die ursprüngliche Pixelgröße von $227\times227$ zu skalieren. Die Ausgabedaten entsprechen dann einem Bild mit $227\times227$ Pixeln und einer einzigen Dimension bzw. einem Farbkanal. Das bedeutet, dass die gesuchte Klasse mit Grauwerten markiert ist und alles andere mit Schwarz. Damit lässt sich nun das Ergebnis mit der \textit{Groundtruth} vergleichen und weiter verarbeiten.
	    \noindent
	    \begin{figure}[htb]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=0.7\textwidth,angle=0]{abb/decoder}
	    	\caption[Schematischer Ablauf Decoder]{Schematischer Ablauf Decoder \hyperref[fig:decoder_anh]{\faSearchPlus}}
	    	\label{fig:Decoder}
	    \end{figure}
	    
	    \subsubsection{Grenzen von PRICoNN}
	    Damit das Neuronale Netz mit den bestmöglichen Eingabedaten den größtmöglichen Erfolg erreicht, benötigt es fein definierte Konfigurationen mit der idealen Auslastung der Hardware. Dazu wurden Tests für die Kapazität des Datensatzes mit der maximalen parallelen Nutzung der Eingabedaten und die performante Größe des Netzes durchgeführt.
	    \paragraph{Datensatz}\mbox{} \\
	    Aufgrund der physikalischen Grenzen der Hardware, können nicht beliebig viele Daten in das Netz eingespeist werden bzw. parallel verarbeitet werden. Deshalb war es notwendig die Belastbarkeit und die maximale Auslastung des Netzes zu testen. Wie in Tabelle \ref{tab:ausl} dargestellt, scheitert das Modell bei einer Datenmenge von 90753 Bildern der Größe $227\times227$ bereits bei der Vorverarbeitung der Daten für das Netz. Die Erfahrung während der Trainings zur Ermittlung unterschiedlichster Parameter hat gezeigt, dass eine maximale Datenmenge von rund 73.000 Bildern möglich ist, jedoch ein geringerer Wert effizienter ist, da die Hardware, resp. der Arbeitsspeicher, so nicht durchgehend am Maximum arbeitet. 
	    \begin{table}[h]
	    	\caption{Auslastung des Netzwerkes}
	    	\begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{4.5cm}|} \hline
	    		Batch Size & Images total & Training & Steps & Memory & FPS & Bemerkung\\\hline \hline
	    		128 & 120985 & 96788 & 756 & 21 GB & N/A & Memory Error in Status ‚shuffle‘\\\hline
	    		64 & 108898 & 87118 & 1361 & 20 GB & N/A & Memory Error in Status ‚shuffle‘\\\hline
	    		32 & 90753 & 72602 & 2269 & 17 GB & N/A & Memory Error in Status ‚shuffle‘\\\hline
	    		256 & 72603 & 58082 & 227 & 13 GB & N/A & ResourceExhaustedError Error in Status ‚training‘\\\hline
	    		192 & 72603 & 58082 & 303 & 13 GB & N/A & ResourceExhaustedError Error in Status ‚training‘\\\hline
	    		160 & 54469 & 43575 & 272 & 10 GB & N/A & ResourceExhaustedError Error in Status ‚training‘\\\hline			
	    	\end{tabular}
	    	\label{tab:ausl}
	    \end{table}
	    Die \textit{Batch Size}, die die Menge an Eingabedaten beschreibt die parallel verarbeitet werden können, kann ebenfalls nicht beliebig gewählt werden. Je höher die \textit{Batch Size} ist, desto mehr Speicher benötigt das Netz beim Training aber desto weniger Schritte muss das Netz während den Epochen machen. Das bedeutet, dass bei einer sehr niedrigen \textit{Batch Size} weniger Speicher für das Netz allokiert werden muss aber dafür weniger parallel verarbeitet Eingabedaten verwendet werden können und damit die Schritte pro Epoche mehr werden, somit wird die Trainingsdauer stark erhöht.  
	    \begin{table}[h]
	    	\caption{Nicht mögliche Konfigurationen für das Training}
	    	\begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{4.5cm}|} \hline
	    		Batch Size & Images total & Training & Steps & Memory & FPS & Bemerkung\\\hline \hline
	    		\textbf{128} & \textbf{72603} & 58082 & 454 & 13 GB & 39 & Maximale Obergrenze für Batch Size und Images total\\\hline
	    		64 & \textbf{72603} & 58082 & 908 & 13 GB & \textbf{49} & Mittelwert aller betrachteten Parameter\\\hline
	    		64 & 41198 & 32958 & 515 & 7 GB & \textbf{50} & Schnellste Konfiguration bzgl. der FPS, jedoch hohe Einbußen in der Genauigkeit\\\hline
	    		128 & 50102 & 40081 & \textbf{313} & 9 GB & 40 & Ideale Konfiguration für das Netz mit vergleichbar \textbf{höchstmöglicher Genauigkeit}\\\hline
	    	\end{tabular}
	    	\label{tab:grenzen}
	    \end{table} 
	    Nach einigen Versuchen konnte die ideale Konfiguration gefunden werden. Die Wahl fällt auf eine \textit{Batch Size} von 128, die im Ergebnis aus Tabelle \ref{tab:grenzen} zwar weniger \textit{Frames per second} (FPS) hat, jedoch bessere Ergebnisse in der Genauigkeit der Segmentierung liefert. Eine weitere Beobachtung kann beim Training festgestellt werden. Bei einer  \textit{Batch Size} von 64 tritt das Phänomen \textit{Dying ReLU Problem} auf, welches bei einer \textit{Batch Size} von 128 nahe zu keinmal auftritt. Die Wahl einer kleineren \textit{Batch Size} entfällt zudem, da die Erreichung des Ziels dieses Projektes an eine zeitliche Frist gebunden ist und damit nicht verwirklicht werden kann. Neben der \textit{Batch Size} fällt die Wahl auf etwa 50.000 statt der maximal möglichen Anzahl von 73.000 Eingabedaten. Wie bereits erwähnt ergeben sich bei rund 67\% Auslastung der Hardware bessere Ergebnisse statt bei der vollen Auslastung. Die Wahl der rund 50.000 Eingabedaten lassen sich auch aus den verwendeten Datensätzen ermitteln, die in ihrer Aufteilung zum großen Teil aus urbanen Straßen und Wegen bestehen. Um dem entgegen zu wirken werden nur die wenigen ruralen Straßen und Wege mit Hilfe der \textit{Data Augmentation} erweitert, die in \textbf{Kapitel 6.4 Data Augmentation} beschrieben werden. So kann das Verhältnis zwischen urban und rural stark verbessert werden, dass zweckdienlich zur Erfüllung der Aufgabe ist.
	    
	    \paragraph{Modell}\mbox{} \\
	    Das Modell allokiert vor Beginn des Trainings Speicher für alle Schichten und dessen Neuronen. Zur Berechnung des Netzspeichers wird die Formel \ref{eq:spe} genutzt.
	    \begin{equation}\label{eq:spe}
	    	Memory = 4 \times batch\_size \times (\sum\limits_{i = 0}^{n}(param) + \prod\limits_{j = 0}^{m}(shapes\_per\_neuron) + \sum\limits_{k = 0}^{o}(layer))
	    \end{equation}
	    \noindent
	    Die Variable $param$ beschreibt dabei alle trainierbaren und nicht trainierbaren Gewichte $[n]$ und die Variable $shapes\_per\_neuron$ beschreibt jede Ausgabedimension eines jeden Neurons eines \textit{Layers} $[m]$. Somit lässt sich leicht erkennen, dass die ausschlaggebenden Faktoren die \textit{Batch Size} und die gewählten Ausgabedimension der \textit{Layer} sind. Daher muss auch beim Erstellen der Grundstruktur des Netzes auf die maximale Speicherauslastung geachtet werden. PRICoNN benötigt bei einer \textit{Batch Size} von 128 eine Anzahl von 15 Layern und Ausgabedimension von $227\times227\times3$ bis $6\times6\times4096$ einen Gesamtspeicherbedarf von 25,43 GB. Eine Vergrößerung wäre durchaus möglich, jedoch würde der allokierte Speicher wieder die Größe der Eingabedaten beeinflussen. Zudem sind die Ergebnisse mit dem relativ speicherarmen Netz sehr zufriedenstellend. 
	    
